\marginpar{17.11.15}
\item Jeder Eigenvektor zum Eigenwert $\lambda$ von $A$ ist auch zugleich Eigenvektor zum Eigenwert $(1 + \lambda)^{n-1}$ von $B$.\\
Sei $x$ Eigenvektor zu $\mu$ von $B$ und zugleich $\lambda=1$ zu $A$, dann ist $x = |x| > 0$ (aufgrund des Satzes \ref{Perron}). 
Durch Anwendung auf den Links-Eigenvektor erhält man mit Satz \ref{Perron}c) die Behauptung.
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{rem}
Diser Satz besagt nicht, dass der Perron-Eigenwert auch im Fall irreduzibler nicht negativer Matrizen der einzige positive Eigenwert ist. Wir benötigen also noch weitere Anforderungen an die Matrix.
\end{rem}
\begin{defn}[primitive Matrix]
Eine nicht-negative irreduzible Matrix $A$ heißt \textbf{primitiv}, falls ihr Perron-Eigenwert der einzige Eigenwert auf dem Einheitskreis ist (bei Normierung auf $\rho(A) = 1$)
\end{defn}
\begin{rem}
Primitive Matrizen sind charakterisierbar durch die Eigenschaft, dass ein Index $m > 0$ existiert mit 
\[A^m > 0\]
(obere Schranke: $m \leq (n-1)^2 + 1 $ \\
Beweisidee Benutze Satz von Perron (Satz \ref{Perron}) mit $A^m$.
\end{rem}
\begin{ex}
Die Google Grüunder benutzten zunächst nicht-primitive Matrizen. Bsp: \\
\begin{tikzpicture}
\node (1) {1};
\node[above left=0.61cm of 1] (2) {2};
\node[right=1cm of 2] (3) {3};
\node[right=1cm of 3] (5) {5};
\node[right=1cm of 5] (4) {4};
\node[below right=0.61cm of 5] (6) {6};
\draw (2) edge[->] (1);
\draw (1) edge[->] (3);
\draw (3) edge[->] (2);
\draw (5) edge[->] (3);
\draw (5) edge[->, bend left=10] (4);
\draw (4) edge[->, bend left=10] (5);
\draw (4) edge[->, bend left=10] (6);
\draw (6) edge[->, bend left=10] (4);
\draw (5) edge[->] (6);
\end{tikzpicture} \\
Die Übergangsmatrix lautet: \\
\begin{minipage}{4.5cm}

\[
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ 
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 
0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ 
0 & 0 & \frac{1}{3} & \frac{1}{3} & 0 & \frac{1}{3} \\ 
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0
\end{pmatrix} 
\]
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{8cm}
Die Matrix hat folgende Eigenwerte:
\[ \sigma(U) = \{1, e^{i \frac{\pi}{3}}, e^{i \frac{4 \pi}{3}}, 0{,}9207, -0{,}6361, -0{,}2846 \} \]
\end{minipage} \vspace{0.2cm} \\
\textbf{Problem:} Befindet sich der Zufallssurfer z.B. auf Seite $3$ so  ist er er in einem abgeschlossenen Zykel. Seiten $4, 5, 6$ können dann nicht mehr erreicht werden.
\end{ex}
\begin{defn}
Ein Zustand $z_i$ einer Markov-Kette heißt \textbf{periodisch}, mit  Periode $d>1$, wenn er noch $2d, 3d, \dotsc$ Schritten wieder besucht wird. Die Markov-Kette heißt aperiodisch, wenn
\[ d = \mathrm{ggT} ( \{ n \in \N : (U^n)_{i,j} > 0 \} ) = 1 \]
\end{defn}
Wir verstärken nun unsere Annahmen an den Zufallssurfer.
\textbf{Annahme $\bm 1'$}:\\
Der Zufalls-Surfer ist gedächtnislos (wie in Annahme 1). Er bewegt sich in jedem Zeitschritt auf eine neue Seite, indem er mit Wahrscheinlichkeit $\alpha$
\begin{enumerate}[(a)]
\item zufällig (gleichverteilt) auf einen der Links der momentanen Seite springt
\item zufällig (gleichverteilt) auf eine beliebige Seite im Internet springt, falls keine Links auf momentaner Website vorhanden sind
\end{enumerate}
und mit Wahrscheinlichkeit $1- \alpha$
\begin{enumerate}[(a)]
\setcounter{enumi}{2}
\item zufällig (gleichverteilt) auf eine beliebige Seite im Internet springt.
\end{enumerate}
Wir erhalten damit die \textbf{Google-Matrix}:
\begin{align*}
G &= \alpha U + (1-\alpha) \frac{1}{n} e e^T \\
  &= \alpha \left( H + \frac{1}{n} a e^T \right) + (1 - \alpha) \frac{1}{n} ee^T
\end{align*}
Dabei ist
\begin{itemize}
\item $H$ - Hyperlink Matrix - dünn besetzt
\item $U$ - Übergangsmatrix - dünn besetzt, stochastisch
\item $G$ - Google Matrix - voll besetzt, primitiv, stochastisch
\item $E = \frac{1}{n} e e^T$ - Teleportationsmatrix
\item $n$ - Anzahl der Webseiten
\item $\alpha$ Skalierungsparameter
\item $\pi^T$ - stationäre Verteiltung als Zeilenvektor
\item $a$ - binäre hängende Knoten Vektor
\end{itemize}
$G$ ist eine konvexe Kombination stochastischer Matrizen, also selbst wieder stochastisch. Außerdem ist $G$ ist irreduzibel und aperiodisch. Damit können wir nun folgern, dass es eine eindeutige stationäre Grenzverteilung $\pi$ gibt, gegen die jede Anfangsverteilung strebt (Satz \ref{Perron},  Satz \ref{Satz_4_1}). \\
Löse also
\[G^T \pi = \pi \text{ mit } \pi^T e = 1 \]
$\pi$ - Vektor mit dem durchschnittlichen Aufenthaltszeiten der Seite.

\textbf{Zusammenfassung:}\\
Gegeben sei eine Link-Struktur durch die Hyperlink-Matrix $H$ und Vektor $a$ mit den hängenden Knoten. \\
Wir betrachten dazu die Google-Matrix:
\begin{align*}
G &= \alpha U + (1-\alpha) \frac{1}{n} e e^T \\
  &= \alpha \left( H + \frac{1}{n} a e^T \right) + (1 - \alpha) \frac{1}{n} ee^T
\end{align*}

Wähle zunächst den Modellparameter $0 < \alpha <1$. Der Page-Rank-Vektor $\pi$ ist die eindeutige stationäre Verteilung $\pi$ der Markovkette mit Übergangsmatrix $G$. Der $i$-te Eintrag $\pi_i$ des Page-Rank-Vektors $\pi$ beschreibt dann die relative Wichtigkeit der Seite $S_i$.

\subsection{Lösungsstrategie und Sensitivitätsanalyse}
Die Lösung des Eigenwert Problems
\[G^T \pi = \pi \text{ mit } \pi^T e = 1 \]
führt auf ein Lineares Gleichungssystem
\[ (G^T - I) \pi = 0 \text{ mit } \pi^T e = 1 \]
Setze für $G = \alpha U + (1 - \alpha) \frac{1}{n} e e^T$ und nutze $\pi^T e = 1$
\[ (I - \alpha U^T) \pi = \frac{1-\alpha}{n} e \]
Das $n$ ist allerdings sehr groß. Bei z.B. 8 Milliarden Webseiten wird ca. $4,7 \cdot 10^{11}$~GB Speicher benötigt. Das direkte Verfahren ist daher ungeeignet.\\
Deshalb bestimmen wir den Page-Rank-Vektor mittels Vektoriterationen. \\
Zu einer Anfangsverteilung $\pi^0$ und Übergangsmatrix $G$ berechne
\[ \pi^{(k+1)} = G^T \pi^k \]
Jedoch ist das Matrix-Vektorprodukt mit der vollbesetzten Matrix $G$ zu aufwendig. Besser wäre es, die dünn besetzte Matrix $U$ für die Multiplikation zu benutzen. Die Matrizen $G$ und $U$ unterscheiden sich nur durch eine Addition einer Matrix von Rang $1$. Also
\begin{align*}
\pi^{(k+1)} = G^T \pi^{(k)} &= \left(\alpha U^T + \frac{1-\alpha}{n} e e^T \right) \pi^{(k)} \\
&= \alpha U^T \pi^{(k)} + \frac{1-\alpha}{n} e \underbrace{e^T \pi^{(k)}}_{=1} \\
&= \alpha H^T \pi^{(k)} + \frac{e \left( \alpha a^T \pi^{(k)} + (1- \alpha) \right)}{n}  
\end{align*}